# Conquistas educacionais
A educação era outra das principais prioridades do governo comunista e recebeu atenção substancial assim que assumiram o poder. De acordo com o estudo da LSE acima mencionado:
>Imediatamente após a tomada do poder em 1944, o regime comunista deu alta prioridade à abertura de escolas e à organização de todo o sistema educacional segundo as linhas comunistas. Uma intensa campanha contra o analfabetismo começou imediatamente.

Essa ênfase resultou em melhorias gerais substanciais para o sistema educacional, com um grande aumento na acessibilidade e frequência. O estudo LSE:
>Em termos de matrículas, a Albânia tinha um sistema de ensino de base ampla, com quase 90% dos alunos concluindo a escola básica obrigatória de 8 anos e 74% deles continuando na escola secundária. Destes, mais de 40% foram para a universidade. Segundo dados oficiais, no final de 1972 havia 700.000 alunos em idade escolar e universitários, o que significava que um em cada três cidadãos estava matriculado em algum tipo de instituição de ensino. O número de jardins de infância nas áreas urbanas aumentou 112% de 1970 a 1990, enquanto nas áreas rurais aumentou 150%. O número de escolas primárias nas áreas urbanas, no mesmo período, aumentou 31% e nas áreas rurais 24%. O número total de escolas secundárias aumentou 291% e o das escolas secundárias 60%. Uma tendência semelhante é observada no número de alunos que se formaram. Assim, o número de alunos que concluíram o ensino fundamental no período 1970-1990 aumentou 74,8%, no ensino médio o número aumentou 914,2% e, na universidade, 147%. A mensalidade da educação era gratuita. Os alunos cujas famílias tinham baixa renda tinham direito a bolsas de estudo, que lhes davam hospedagem gratuita, alimentação, etc.

A eliminação do analfabetismo é uma das conquistas mais importantes da era socialista na Albânia. O'Donnell escreve:
>Em termos de educação, onde a grande maioria da população era anteriormente analfabeta, como resultado do sistema educacional de Hoxha, quase todos os albaneses sabem ler e escrever. Esta é, sem dúvida, uma conquista positiva e significativa

O estudo da LSE concorda amplamente com esta avaliação:
>No final da década de oitenta, a Albânia tinha uma taxa de analfabetismo inferior a 5%, situando-se entre os países desenvolvidos. [...] A realização da educação universal deve ser considerada uma das principais conquistas do regime comunista.

Em suma, a educação se destaca como um dos principais desenvolvimentos positivos da era socialista, algo que mesmo os oponentes do regime geralmente consideram uma grande conquista.
